---
title: Синдром самозванца
slug: /sindrom-samozvanca
date: 2022-09-22
---

import Layout from "../components/layout";

export default ({children}) => {
  return(
    <Layout>
      <div className="bg-lightGreen ">
        <article className="prose lg:prose-lg mx-4 py-8">
          {children}
        </article>
      </div>
    </Layout>
  );
}

## Синдром самозванца

Бывало ли у Вас чувство, что Вы недостаточно компетентны в профессии? Или Ваши близкие и партнер будто бы совсем Вас не знают? Сомневались ли Вы в своих навыках и достижениях? Если Вы ответили для себя "да", то тогда эта статья для Вас.
 
### Что такое синдром самозванца?

Синдром самозванца (или феномен самозванца) - термин, которым описывается состояние человека, при котором человек чувствует себя менее способным, чем его оценивают другие. И рано или поздно окружающие разоблачат его.Современная психология полагает, что это не психическое заболевание. Но несмотря на это, как и любая проблема синдром самозванца может ухудшить качество жизни испытывающего его.

Впервые в психологии синдром самозванца был описан в 1978 году. В работе Сьюзанн Аймс и Паулин Роуз Клэнс «The Imposter Phenomenon in High Achieving Women: Dynamics and Therapeutic Intervention». В исследовании приняли участие 150 респондеток, многие из которых несмотря на профессиональное признание, авторитет среди коллег, высокие результаты тестирований, не чувствовали себя успешными. Они были уверенны, что добились всего благодаря внешним стимулам: их способности переоценили или на место был некачественный отбор или им помогла удача. Исследовательницы предположили, что «внутреннее сомнение в своих интеллектуальных способностях», присущее некоторым успешным женщинам. Впрочем, последние работы показывают, что феномен самозванца распространен как среди женщин, так и среди мужчин.
 
### У кого бывает синдром самозванца?

По разным подсчетам, около 70% людей в разные моменты жизни испытывали феномен самозванца.  Неуверенность в своих силах и страх "разоблачения" часто присущи перфекционистам и тем, кто отличается от окружения. Например, студенты из глубинки в крупном столичном ВУЗе или женщины в "не женских" профессиях.

Синдром самозванца - серьезная форма неуверенности в себе. Люди испытывающие ее, часто склонны к появлении тревоги и депрессии.
 
### Симптомы синдрома самозванца

* Вы верите, что Ваши достижения есть у Вас благодаря удаче, случайности, чьей-то ошибке. Всему, что никак не связано с Вашими способностями.
* Вы предполагаете, что окружающие считают Вас более опытным и квалифицированным, чем Вы есть на самом деле.
* Вы застряли в так называемом, "Цикле самозванца". (ДИАГРАММА)
 
Как феномен самозванца влияет на человека?

Несмотря на то, что люди с синдромом самозванца часто боятся говорить о своих чувствах, опасаясь, что их сочтут обманщиками, отсутствие работы с этой проблеммой влияет на человека. Под ударом оказываются различные стороны жизни:

* Учеба. Школьники/студенты могут боятся задавать вопросы в процессе обучения из-за страха, что окружающие сочтут их глупыми, тем самым лишая себя возможности качественного образования.
* Профессия. Работники с синдромом самозванца зачастую перерабатывают чаще своих коллег, пытаясь соответствовать нереальным стандартам. Это приводит к быстрому выгоранию. Люди с синдромом самозванца намного реже своих коллег продвигаются по карьерной лестнице. Ведь если все достижения - это результат удачи, то просить повышение или прибавку к зарплате не за что.
* Отношения. Когда человек чувствует себя недостойным любви партнера, то теряет к нему доверие, что часто является губительным.
 
### Как помочь себе преодолеть проявления синдрома самозванца?

Наши специалисты подготовили несколько советов, которые помогут признавать свои достижения и усмирить ощущение обмана, которое испытывают люди с синдромом самозванца.

1. Начните вести список своих достижений. Записывайте даже то, что поначалу может казаться неважным или небольшим. Например, "сегодня я проснулся на полчаса раньше", "на собрании предложил свою идею коллегам", "перед сном не листал ленту соцсетей" и т.д. Сохраняйте все дипломы, сертефикаты, благодарности, электронные письма и заметки, в которых хвалят то, что Вы сделали. При возникновении тревоги и неуверенности в своих силах, перечитайте список. Это поможет трезво взглянуть на себя.
2. Проводите меньше времени в соцсетях. Социальные сети создают недостижимый идеал. Умышленно или нет, но люди делятся лишь какими-то удачными моментами. Их жизнь не состоит целиком из достижений и того, чем наполнен их профиль. Постарайтесь не сравнивать себя ни с кем. Помните, что каждый человек уникален и у каждого свой путь. Старайтесь каждый день становиться лучшей версией себя. А в этом также хорошо поможет наш прошлый совет.
3. Помните, что Ваши эмоции и реальность не тождественны. Попытайтесь не зарываться в самоуничижительные мысли, и напомните себе, что Вы способны добиться успеха.
4. Осознайте свой синдром. Ведь настоящие мошенники не испытывают синдром самозванца. Сам факт того, что у вас феномен самозванца, подтверждает, что Вы не самозванец.
5. Поговорите с близкими. Семья и друзья могут дать Вам поддержку и напомнить, что Ваши страхи ненастоящие.
 
Синдрому самозванца можно успешно противостоять. Ни один человек не совершенен. Отнеситесь к себе с добротой и любовью. Не ставьте нереалистичных целей и помните, что хороший результат не обязательно должен быть идеальным.
